理大青年搵路走：寧願被拉，都唔會主動投降

理工大學仍有近100人在內，油尖警區指揮官何潤勝昨表示，警方已登記及拘捕約1000人，當中300人是18歲以下，警方暫時沒有計劃進入校園，亦沒設清場死線。何說，昨早10時，警方在理大對出的暢運道天橋底，發現3男1女拉開渠蓋及放繩入內，兩名男子從水渠爬出，警方即時拘捕全部6人，涉嫌參與暴動及協助罪犯。此外，有人早前在理大外的天橋以游繩逃走，警方共拘捕37人。

身在理大的，常問同路人一個問題：搵唔搵到路走？

他們說，希望盡量用自己的方法離開校園，寧願冒著被捕風險，也不願主動投降認輸。

K在理大留了三天，身心疲憊，但堅持不願投降認輸。

周三凌晨，校園寂靜得像個死城，地上滿佈用剩、用完的物資，偶爾有人行來行去，像在忙著什麼。有人堅持戴著豬嘴等裝備，亦有人一直拿著武器、盾牌，在校園內行來行去，似在戒備；也有人乾脆把口罩脫掉，在校園內坦蕩蕩地行走，亦有人坐在一角睡覺、講電話；有人神情疲憊，徹夜未眠，也有人哭泣。20歲的K（化名）面露疲態，聲線低沉，坐在校園一角的小梯級，忙碌地講著電話，不時用手揉揉雙眼，尋找逃生路線。

這是K留守的第三晚。K說，留守大學的第一、二天，從來沒想過要走，因為他相信奮力抵抗，總會打出一個缺口。但留到第三天，身邊的人一個個離開，他想的已不再是留守，而是要設法離開這裡。他和朋友們曾經有個美好的約定，希望在外面的友人能設法從油麻地、佐敦，來到他們能看得見的地方，再一同打出一條生路，離開校園。那時候，所有人都士氣高昂，以為有機會得勝，豈料輸得一敗塗地，令他不禁灰心：「以為可以喺幾百米外見到佢哋，但原來門口都出唔到......我都知外面嗰班係爆到盡架真係。」在外的伙伴沿途損兵折將，推進屢屢受阻，令他產生放棄的念頭：「不如算啦，唔好夾硬嚟。好攰，想出一出去。」

有同路人選擇離場，K則堅拒投降。張達明、曾鈺成、以及一眾中學校長等到場，超過600人隨他們離開校園，K則表示沒有聽他們說話：「要幫到手嘅，第一晚就走到啦，第一晚就唔使守得咁辛苦啦。佢哋入嚟都係做下門面嘢。」他堅決不從：「打咗咁多日先嚟投降，不如我投降埋呢場運動啦，我寧願被拉坐監，我都唔會主動投降。」、「我最窩囊都係狂奔走，寧願走唔到俾你捉，都絕對唔會投降。」

對於有人決定離開，他最初的確感到生氣，但隨即表示理解：「佢哋始終都係中學生，佢哋本身就唔應該上嚟呢個戰場。」雖然他認為自首對他來說是個荒謬的行為，但知道一些人年紀輕，不能怪罪於他們。

K又指，現在還留守的人大部份都已經萌生去意。兩天前，他們討論的話題都與警察的動向有關，擔心警方會否攻入理大，但現在看見其他人，都只會問：「搵唔搵到路走？」在記者與K訪問期間，不時有經過的人詢問安全的逃走路線，當談及到某條路線被警方發現、有人被捕時，他們神色都帶點擔憂和憤怒。有人披著毛巾、身上有傷口，急救員讓他去拿藥敷，他卻因為心急離開而不以為意，只著急找離開的路線。

理大校園內都是昔日手足的物資。

唔走就贏
信我

K在短短20多小時就試過多種逃生方法。他試過跳入渠口，沿渠道逃走，半蹲半跪的前行，但因為他走錯了方向，加上聽說前方有警察，就被迫折返校園。但他形容，從渠道逃走需要承受一定的風險，因為他們下去之前並不知道前方有什麼，只能粗略估算位置，甚至有機會在渠道裡發生意外也沒有人知道。他亦多次嘗試在校園找陸路逃脫，但每次都在成功攀過障礙前就會發現有警察，失敗而回。

K身邊的朋友不斷嘗試助他離開。他的朋友曾於油麻地、佐敦等地向理大推進，更在過程中被催淚彈擊中頭部，幸得頭盔保護方無大礙。事後，他的朋友不斷對他說「撐住」，但他嘆道：「其實係我欠佢哋，而家搞到佢哋損手爛腳咁。」直至現在，朋友們仍不斷嘗試為他尋找逃生路線，盼能與他重聚。

回想最初來到理大，他只是看見有人說理大告急，便進來幫忙，希望讓其他伙伴能有機會休息。原本他打算凌晨12時左右便回家睡覺，但從來沒想過這場戰役是如此漫長，更沒料到這是一個有入口沒出口的圍城。不知不覺，一守就守了三個日與夜。

留守三天，幾乎三餐都不能溫飽，雖然學校有飯堂，但由於之前排隊等候時間太長，他寧願每天只吃餅乾與杯麵， 直至昨天晚上才吃得上一口飯，這碗飯有菜有肉有咖哩汁。依他觀察，校內的物資大概尚能支撐兩、三天。物資耗盡之後怎麼辦？「冇事掛，點都出到去嘅。」記者說他樂觀，他笑說：「是啊。」

這幾天裡，令他最難忘的，不是水炮車、不是警察的槍械，而是在食堂找到一盒炒麵王。他笑說，自己一向喜歡吃炒麵王，數天前他曾參與中大一役，那時候看見有炒麵王卻沒拿來吃，令他深感懊悔。來到理大，初時只見食堂有合味道等杯麵，有一晚卻突然找到兩盒炒麵王，令他喜出望外，雖然想把兩個全都吃掉，但他最終只吃了一個，把另一個留給其他人吃。

網上傳言指警方即將清場，他也擔心眼前是最後一黑夜，而他最想做的是聽音樂、放鬆心情。但他隨即笑說：「呢度都冇咩好做，其實最想都係搵路走。」他此刻最大的感覺，就是疲累，即使想到有機會被捕，他笑說：「無咩所謂，只要唔好打我，唔好強姦我就得，可能坐48個鐘仲舒服過而家。」

如果明天是最後一天，他最希望跟他認識的人說聲對不起：「好似成日做錯事，做得唔好，個人又做得唔好。」還有一句多謝：「我呢世人其實過得幾開心。」最後他笑指，最希望跟所有香港人說：「慈雲山有一間焗豬排飯好好食！」

今次能成功逃出的話，最想做什麼？「吃炒麵王吧。」K說。

理大校園一些設施被破壞，例如汽水機。

香港金融業職工總會（香港金總）將於星期六舉行特別會員大會，以商討政治工業行動事宜。本會已根據香港金總會章，於2019年11月18日以電郵通知本會會員召開特別會員大會事宜。詳情如下：

特別會員大會
日期：2019年11月23日
時間：下午5時至8時
地點：尖沙咀金巴利道25號長利商業大廈12樓1202室
備註：
- 請出席之會員提早15分鐘前來登記，以便準時開始。
- 會場內，除大會攝影師外，不得拍攝。

大會開始前一小時(下午4時至5時)亦有招收會員活動。請各會員及有意者撥冗出席。如有任何查詢，請透過telegram (@HKFUnion)或面書與工會成員聯絡。

請準會員預先填寫入會表格：
中:
eng:

工會Facebook：
工會Telegram channel：

#特別會員大會

睇到好心酸 一定要無事出反黎
我瘋狂請你食炒麵王 食到你唔想再食個日

辛苦曬

仲有希望架，撐住

寧做烈士，不做降兵
我以為只會發生喺古代同第三世界國家，點知...

想要咩味呀 講

【黑色分化警告】對家用緊區選嚟做分化，千祈唔好中計！我要分化撚完全收皮！

手足放心一定仲有路出到去

唔好走呀，班狗根本冇你辦法架依家

撐住

都話留係入面安全
訓教煲劇打機 告你唔入

投降=認罪=冇得打

寧死不屈
呢個先係做人嘅風骨